<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>A feladat azt kérte tőlünk, hogy generáljunk UML osztálydiagramot az első védési
            feladat, a Binfa C++ kódjához és mutassunk rá a kompozíció és az aggregáció kapcsolatára
            a forráskódban és a diagramon. A diagramot a forrásból generáljuk.</para>
        <para>A program forrása: <link
                xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/vedes/elso/z3a7.cpp"
            /></para>
        <para>Az UML-t Visual Paradigm online változatában hoztam létre, amit lentebb linkeltem. Ez
            egy egyszerű program, könnyű használni, valamint online verzióról van szó, tehát nem
            kellett semmit sem letölteni.</para>
        <para>VP online: <link
                xlink:href="https://diagrams.visual-paradigm.com/#proj=0%26type=ClassDiagram"
            /></para>
        <para><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../../../../Let%C3%B6lt%C3%A9sek/uml.jpg"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        <para>Az aggregáció olyan asszociáció, amely tartalmazást jelöl, jele egy üres rombusz. Ha a
            rombusz nem üres, akkor az az asszociációt fogja jelölni. Kompozíció esetében a
            tartalmazott objektum nem osztható meg, a tartalmazó és a tartalmazott egyszerre jön
            létre és egyszerre is szűnik meg. A mi esetünkben ez a kódban ez a gyökér elem.
            <programlisting>Csomopont gyoker;</programlisting></para>
    </section>
    <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>Az előző feladattal ellentétben, ahol a kódból kellett létrehozni az osztálydiagramot,
            itt a diagramból kell generálni a kódot. Ez hasznos lehet, mivel így kigondlhatjuk az
            osztályok szerkezetét, jobban a szemünk elé tárul azok felépítése, ezalapján már könnyen
            lehet belőle forrást generálni.</para>
        <para>Az előző feladatban létrehozott UML diagram segítéségével legeneráltam a Binfa program
            forrását és a következőt
            kaptam:<programlisting>class LZWBinFa {

protected:
    Csomopont gyoker;
private:
    Csomopont* fa;
    int melyseg;
    int atlagosszeg;
    int atlagdb;
    double szorasosszeg;
protected:
    int maxMelyseg;
    double atlag;
    double szoras;

public:
    LZWBinFa();

    void ~LZWBinFa();

    LZWBinFa(const LZWBinFa&amp; regi);

    LZWBinFa(LZWBinFa&amp;&amp; regi);

    void kiir();

    int getMelyseg();

    double getAtlag();

    double getSzoras();

    void kiir(std::ostream&amp; os);

private:
    void kiir(Csomopont* elem, std::ostream&amp; os);

    void szabadit(Csomopont* elem);

    Csomopont* masol(Csomopont* elem, Csomopont* regifa);

protected:
    void rmelyseg(Csomopont* elem);

    void ratlag(Csomopont* elem);

    void rszoras(Csomopont* elem);
};

class Csomopont {

private:
    char betu;
    Csomopont* balNulla;
    Csomopont* jobbEgy;

public:
    Csomopont(char b = ’/’);
    void ~Csomopont();

    Csomopont* nullasGyermek();

    Csomopont* egyesGyermek();

    void ujNullasGyermek(Csomopont* gy);

    void ujEgyesGyermek(Csomopont* gy);

    char getBetu();

private:
    Csomopont(const Csomopont&amp; unnamed_1);
};</programlisting></para>
        <para>Ami legelőször szembeötlik az az, hogy ugyan a felépítése megvnan a programnak, az
            osztályok és metódusok fejrészei létrejöttek, azonban ezek teljesen üresek. Ez teljesen
            nyilvánvaló, hiszen az UML diagram nem tartalmazza a metódusok implementációját. Ez a 2
            feladat csupán szemlélteti, hogy UML diagram nélkül is lehet programozni valamint annak,
            akinek szüksége van arra, hogy lássa a program felépítését, annak ez egy nagyon jó
            eszköz.</para>
    </section>
    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>A feladat azt kérte tőlünk, hogy egy hétköznapi tevékenységhez rajzoljunk BPMN ábrát.
            A BPMN(Business Process Model and Notation) egy grafikai reprezentáció üzleti folyamatok
            számára.</para>
        <para>A feladatot ismét a Visual Paradigm online verziójában végeztem és egy online
            vásárlást modelleztem vele.</para>
        <para><inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../../../../Let%C3%B6lt%C3%A9sek/bpmn.jpg"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        <para>Az ábrán egy online rendelés folyamatát szemlélteti a webáruház szemszögéből. A
            beérkező rendelést rögzíti, aztán ellenőrzi, hogy van-e készleten az adott termék. Ha
            nincs, akkor alternatívát ajánl a vásárlónak, ha viszont van, akkor a kérést továbbítja
            a raktárnak, ahogy megkezdődik a termék csomagolása, majd kézbesítése. Ez egy nagyon
            egyszerű kis példa, amit lehetne tovább folytatni egészen az átvételig vagy kibővíteni
            vevő oldali résszel.</para>
        <section>
            <title>Egy esettan</title>
            <para>Feladatunk BME C++ könyv 14. fejezetének feldolgozása volt.</para>
            <para>Ez az esettanulámy az UML készítés előnyeire próbál rávilágítani.  A feladatunk,
                hogy írjunk egy programot egy szamítógép alkatrészekkel foglalkozó cégnek. A
                programnak nyilván kell tartania az alkatrészeket és konfigurációkat, továbbá
                egyszerűen kiegészíthetőnek kell lennie a jövőben. A megoldást ebben az esetben egy
                C++ könyvtár jelentette, mivel így a forráskód kiadása nélkül is felhasználható. A
                termékeket reprezentáló osztályban van egy vektor, ami a terméket és annak
                alkatrészeit tárolja, amik szintén a termék osztály példányai. Az UML
                osztálydiagramot elkészítettem a már korábban is használt Visual Paradigm online
                veriójában.</para>
            <para><inlinemediaobject>
                    <imageobject>
                        <imagedata fileref="../../../../Let%C3%B6lt%C3%A9sek/esettan.jpg"/>
                    </imageobject>
                </inlinemediaobject></para>
            <para>Az ábra a könyvbeli példát reprezentálja.</para>
            <para>A program egyszerű felépítésű szövegfájlokból képes beolvasni adatokat és ezeket a
                fenti keretrendszerben reprezentálja.</para>
        </section>
    </section>        
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                